% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=04,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD04}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD04 - Booléen, graphe, MPM, arithmétique (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryHalf]%e2m23/3
\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B --}}}

\begin{enumerate}
	\item On \textit{analyse} les contraintes pour chacun des mots de passe proposés :
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item \texttt{ABCDABCD?\#} contient 8 lettres, 0 chiffre et 2 caractères spéciaux ; il ne convient donc pas ;
		\item \texttt{STU27ABCABCDE\&} contient 11 lettres, 2 chiffres et 1 caractère spécial ; il convient donc (3\up{ème} condition \CheckedBox).
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On traduit chaque condition en booléen, et on obtient $E=ab+\overline{a}bc+\overline{b}c$.
		\item On peut proposer le tableau de Karnaugh :
		
		\hfill
		\begin{TableKarnaugh}
			\KarnaughCasesResult*{11011001}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=1pt]{01}{22}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue,Decalage=2pt]{00}{12}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue,Decalage=2pt]{40}{32}
			%CCL
			\draw (4,1) node[right=8pt] {On en déduit donc la forme simplifiée $E=\mathcolor{blue}{c} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{red}{a\§b}$.} ;
		\end{TableKarnaugh}
		\hfill~
		\item On peut donc en déduire l'expression simplifiée sous la forme : \og Le mot de passe est valide \textcolor{blue}{s’il contient moins de dix lettres} \textcolor{orange}{\textbf{ou}} \textcolor{red}{s’il contient au moins deux caractères spéciaux \textbf{et} au moins trois chiffres} \fg.
	\end{enumerate}
	\item Grâce aux \og cases non coloriées \fg{} du tableau de Karnaugh, on a $\overline{E}=\overline{a}\§\overline{c}+\overline{b}\§\overline{c}$.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B --}}}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{itemize}
			\item C est associé au rang $x=2$ ;
			\item $9\times2+15 = 33 = 26 \times 1 + 7 \implies y \equiv 33 \Modulo{26} \equiv 7 \Modulo{26}$ ;
			\item $y=7$ est associé à la lettre H.
		\end{itemize}
		Donc C est bien codée par H.
		\item 
		\begin{itemize}
			\item E est associé au rang $x=4$ ;
			\item $9\times4+15 = 51 = 26 \times 1 + 25 \implies y \equiv 51 \Modulo{26} \equiv 25 \Modulo{26}$ ;
			\item $y=25$ est associé à la lettre Z.
		\end{itemize}
		Donc E est bien codée par Z.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a -- directement -- $c=3$ car $9\times3 = 27 = 26+1$, donc $9\times3\equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item Ainsi (\og diviser par 9 revient à multiplier par 3 \fg), on obtient :
		
		$18 \equiv 9x+15 \Modulo{26} \implies 3 \times 18 \equiv \mathord{\underbracket{{3\times 9}}_{\footnotesize\equiv 1}} x+3\times15 \Modulo{26} \implies 63 \equiv x + 45 \Modulo{26} \implies x \equiv 63-45 \Modulo{26} \equiv 18 \Modulo{26}$.
		\item La lettre V étant associée à $x=21$, la question précédente nous donne directement $x=18$.
		
		Ainsi la lettre V est décodée par la lettre S.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryThreeQuarters,CodeDebut=\smallskip]%e2m22/3
\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie A --}}}

\begin{enumerate}
	\item On obtient les niveaux (grâce aux sommets sans prédécesseurs\ldots) :
	%
	\begin{itemize}
		\item $N_0$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{A/B}$
		\item $N_1$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{C/E}$
		\item $N_2$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{D/F}$
		\item $N_3$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{G}$
		\item $N_4$ : $\EcritureEnsemble[\strut]{H}$
	\end{itemize}
	\item Le tableau des successeurs est :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=11cm,colspec={l*{8}{X[c]}}}
			Sommets		& A & B & C & D & E & F & G & H \\
			Successeurs	& C,E & E & D & G & D,F & G & H & \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item On obtient le graphe d'ordonnancement suivant :
	
	\begin{center}
		\begin{GrapheMPM}[LargeurCases=0.5cm]
			%TACHES MULTIPLES
			\MPMPlaceNotice(0,4)
			\MPMPlaceTaches{ (0,2)(Début)(0,0) / (2.5,0)(B)(0,1) / (2.5,4)(A)(0,0) /
				(5,0)(E)(3,4) / (5,4)(C)(2,2) / (7.5,0)(F)(7,9) /
				(7.5,4)(D)(8,8) / (10,2)(G)(15,15) / (12.5,2)(H)(17,17) / (15,2)(Fin)(18,18) }
			\MPMPlaceDurees{Début>A,0 / Début>B,0 / A>C,2 / A>E,2 / B>E,3 / C>D,6 / E>D,4 / E>F,4 / D>G,7 / F>G,6 / G>H,2 / H>Fin,1}
		\end{GrapheMPM}
	\end{center}
%			%ARCS
%			\MPMarcts{Deb}{A}{0}\MPMarcts{Deb}{B}{0}
%			\MPMarcts{A}{C}{2}\MPMarcts{A}{E}{2}\MPMarcts{B}{E}{3}
%			\MPMarcts{C}{D}{6}\MPMarcts{E}{D}{4}\MPMarcts{E}{F}{4}
%			\MPMarcts{D}{G}{7}\MPMarcts{F}{G}{6}
%			\MPMarcts{G}{H}{2}
%			\MPMarcts{H}{Fin}{1}
%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
	\item Les dates au plus tôt et au pus tard sont indiqués sur le graphe précédent.
	\item Le chemin critique est A--C--D--G--H--F avec une durée de 18 semaines.
	\item La marge totale de E est $MT(E)=4-3=1$, donc si E prend 1 semaine de retard cela n'aura pas d'incidence sur la durée totale du projet.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B --}}}

\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous donne $E=b\§c+a\§\overline{c}+a\§\overline{b}\§c$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de Karnaugh est :
		%
		\begin{center}
			\begin{TableKarnaugh}
				\KarnaughCasesResult*{11111000}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=1pt]{01}{42}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=blue,Decalage=2pt]{00}{12}
				\filldraw[CouleurVertForet] (1.5,0.5) circle[radius=4pt] ;
			\end{TableKarnaugh}
		\end{center}
		\item On en déduit que $E=\mathcolor{red}{a}\mathcolor{orange}{+}\mathcolor{blue}{b\§c}$.
		
		Ainsi les conditions simplifiées pour que ce projet soit envisageable sont :
		
		\og \textcolor{red}{le matériel coûte moins de 500\,€} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{blue}{il est acheté dans un magasin local et est de fabrication française}. \fg
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on a $a=0$, $c=0$ et $b=1$, de sorte que $E=0+0\times1=0$ ce qui fait que le projet n'est pas envisageable.
	
	NB : l'expression correspondante est $\mathcolor{CouleurVertForet}{\overline{a}\§b\§\overline{c}}$ dont la \textit{case} n'est pas coloriée\ldots
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faBatteryFull]%e2m18/1A
\begin{enumerate}
	\item Le graphe est donné ci-dessous :
	\begin{center}
		\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=10pt,font=\sffamily}}
		\tikzset{arete/.style={thick,->,>=latex}}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm]
			\node[sommet] (D) at (0.25,0.5) {D};
			\node[sommet] (C) at (3,2) {C};
			\node[sommet] (B) at (5.75,0.5) {B};
			\node[sommet] (A) at (3,5.5) {A};
			\draw[arete] (A) to[bend left=10] (C) ; \draw[arete] (C) to[bend left=10] (A) ;
			\foreach \X/\Y in {A/D,B/A,B/C,D/C,D/B} \draw[arete] (\X) -- (\Y) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item La matrice d'adjacence est $M=\begin{pmatrix}0&0&1&1\\1&0&1&0\\1&0&0&0\\0&1&1&0 \end{pmatrix}$.
		\item Il n’y a pas de boucle dans le graphe car tous les coefficients de la diagonale de M sont nuls. Il n’y a donc pas de page qui pointe sur elle-même.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice donne $M^4 = \begin{pmatrix}2&1&\mathcolor{red}{3}&2\\3&1&3&1\\2&0&2&1\\2&2&3&1 \end{pmatrix}$.
		\item La diagonale de $M^4$ (pour laquelle les coefficients ne sont pas tous nuls) donne déjà le fait qu'il existe des circuits (de longueur 4). On peut même en citer des plus courts, notamment A--C--A.
		\item Le coefficient \og 13 \fg{} de la matrice $M^4$ donne le fait qu'il y a \textcolor{red}{3} chemins de longueurs 4 reliant A à C.
		
		Ces 3 chemins sont : A--D--C--A--C, A--D--B--A--C et A--C--A--D--C.
	\end{enumerate}
	\item La calculatrice donne $M+M^2+M^3+M^4=\begin{pmatrix}5&2&7&4\\6&2&7&3\\4&1&4&2\\5&3&7&3 \end{pmatrix}$. Donc $\widehat{M} = M \oplus M^{[2]} \oplus M^{[3]} \oplus M^{[4]} =  \begin{pmatrix}1&1&1&1\\1&1&1&1\\1&1&1&1\\1&1&1&1 \end{pmatrix}$.
	
	De ce fait, depuis n’importe quelle page on peut rejoindre n’importe quelle autre en quelques clics.
\end{enumerate} 
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Icone/\faGift,CodeDebut=\smallskip]%e21m20/3
\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie A -- Chiffrement}}}

\begin{enumerate}
	\item Pour la lettre B : on a $n=66$, et $7 \times 66 = 462 = 1 \times 256 + 206 \equiv 206 \Modulo{256}$.
	\item On chiffre les lettres T et S :
	
	\hspace{5mm}$\bullet$ pour T, $n=84$, et $7 \times 84 = 588 = 2 \times 256 + 76 \equiv 76 \Modulo{256}$ ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet$ pour S, $n=83$, et $7 \times 83 = 581 = 2 \times 256 + 69 \equiv 69 \Modulo{256}$.
	
	Ainsi le mot \og BTS \fg{} est crypté par le code \og 206 76 69 \fg.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie B -- Déchiffrement}}}

\begin{enumerate}
	\item Pour déchiffrer 27 : $p=27$ et $183 \times 27 = 4\,941 = 19 \times 256 + 77 \equiv 77 \Modulo{256}$.
	
	Le tableau nous donne que 27 correspond à la lettre M.
	\item On déchiffre les valeurs chiffrées données :
	
	\hspace{5mm}$\bullet$ pour $p=234$, $n = 183 \times 234 = 42\,822 \equiv 70\Modulo{256}$ qui donne F ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet$ pour $p=255$, $n = 183 \times 255 = 46\,665 \equiv 73 \Modulo{256}$ qui donne I ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet$ pour $p=34$, $n = 183 \times 34 = 6\,222 \equiv 78 \Modulo{256}$ qui donne N.
	
	De ce fait le mot de trois lettres est \og FIN \fg{}.
\end{enumerate}

\textbf{\textsc{\textsf{\large -- Partie C -- Justification}}}

\begin{enumerate}
	\item On a $183 \times 7 = 1\,281 = 5 \times 256 + 1 \equiv 1 \Modulo{256}$.
	\item On a $f(n) \equiv 7n \Modulo{256} \Rightarrow  183 \times f(n)  \equiv \underbrace{183 \times 7}_1 n \Modulo{256} \Rightarrow 183 \times f(n) \equiv 1 \times n \Modulo{256}$.
	
	On a donc bien le fait que $183 \times f(n) \equiv n \Modulo{256}$. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}